
\documentclass[letterpaper,12pt]{article}

% Indicate the writing language
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
% UML 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage[simplified]{pgf-umlcd}
% Tablas
\usepackage{tabularx} % in the preamble
\usepackage{longtable}
% Mapas mentales %
\usepackage{filecontents}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{minted}
\usepackage{scrextend}
\usepackage{pdfpages}
% Mind maps and 
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{mindmap,trees}
% Viñetas y enumeraciones %
\usepackage{enumerate}
%Indica qué codificación se está usando ISO-8859-1(latin1)  o utf8  
\usepackage[utf8]{inputenc} % Comandos extras para matemáticas (cajas para ecuaciones,etc)
\usepackage{amsmath} 
\usepackage{amssymb} 
% Simbolos matematicos (por lo tanto)
\usepackage{graphicx} 
% Incluir imágenes en LaTeX
\usepackage{color} 
% Para colorear texto
\usepackage{subfigure} 
% Subfigures
\usepackage{float} 
%Podemos usar el especificador [H] en las figuras para que se queden donde queramos
\usepackage{capt-of} 
% Permite usar etiquetas fuera de elementos flotantes (etiquetas de figuras)
\usepackage{sidecap} 
% Para poner el texto de las imágenes al lado
\sidecaptionvpos{figure}{c} 
% Para que el texto se alinie al centro vertical
\usepackage{caption} 
% To quit figures enumeration
\usepackage{commath} 
% To cancel expresions (\cancelto{0}{x})
\usepackage{cancel} 
% Para personalizar el ancho de  los márgenes
\usepackage{anysize}          
\usepackage{appendix}
% Add header and footer
\usepackage{fancyhdr} 
% Background image for cover page
\usepackage{graphicx}
\usepackage{watermark}

%%% New commands as variables
\renewcommand{\appendixname}{Apéndices}
\renewcommand{\appendixtocname}{Apéndices}
\renewcommand{\appendixpagename}{Apéndices} 
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} 
% Variables
\newcommand{\Asignatura}{Programación orientada a objetos}
% Define \sen for sinus in spanish
\newcommand{\sen}{\operatorname{\sen}}  
% Variables 
\newcommand{\escuela}{Escuela Superior de Cómputo}
\newcommand{\universidad}{Instituto Politécnico Nacional}

%%% Page configuration
% Izquierda, derecha, arriba, abajo
\marginsize{2cm}{2cm}{1cm}{2cm} 
\pagestyle{fancy}
\fancyhead{} % Clear all header field
\fancyfoot{} % Clear all footer fields
\fancyhead[L]{\footnotesize ESCOM} % Left Header
\fancyhead[R]{\footnotesize IPN}   % Right
\fancyfoot[R]{\footnotesize \Asignatura{}}  % Pie derecha
\fancyfoot[C]{\thepage}  % Center
\fancyfoot[L]{\footnotesize Ing. en Sistemas Computacionales}  % Left

\begin{document}

%%% Cover page
\pagestyle{empty}
\begin{center}
  \begin{minipage}{0.48\textwidth}
    \begin{flushleft}
      \includegraphics[width=3cm,keepaspectratio]{graphics/logo_escom}
    \end{flushleft}\end{minipage}
  \begin{minipage}{0.48\textwidth} \begin{flushright}
      \includegraphics[height=3cm,keepaspectratio]{graphics/IPN}
    \end{flushright}\end{minipage}\\
  \vspace{1cm} %5mm vertical space
  \textsc{\huge \universidad}\\[0.5cm]
  \textsc{\LARGE \escuela}\\[0.5cm]
  \vspace{0.4cm}
  { \huge \bfseries Apuntes de Programación orientada a objetos}\\[0.4cm]
  \vspace{0.4cm}
  \begin{minipage}{0.46\textwidth}
    \begin{center} \large
      \emph{Integrantes:}\\
      Osvaldo Hernández Morales\\
      %5mm vertical space
      \vspace{5mm}
      \emph{Profesor:}\\
      Cruz García Daniel\\
      %5mm vertical space\
      \vspace{5mm}
      \emph{Grupo: }\\
      2CM5\\
      \vspace{5mm}
      \emph{Asignatura: }\\
      \Asignatura{}\\
    \end{center}
  \end{minipage}
  \thiswatermark{\put(-58,-830){\includegraphics[width=22cm,height=22cm,keepaspectratio]{graphics/back.jpg}} }
\end{center}
\newpage

\tableofcontents
\newpage

\setcounter{page}{1}
\pagestyle{fancy}


\section{Antecedentes}

¿Qué es un paradigma de programación?
¿Qué es un lenguaje de programación?
¿Qué es un algoritmo?
¿Cuáles son los lenguajes de alto nivel?

Lenguaje: Es un conjunto de vocabulario, gramática, síntesis para crear instrucciones que la computadora debe seguir.

Paradigma: Imperativo, estructurada, orientado a objetos, lógica, orientado a eventos, orientado a aspectos.

¿Qué es la abstracción?
Acción de descomponer un objeto a través de sus atributos y su comportamiento.

\begin{itemize}
  \item La clase es el producto final del proceso de abstracción.
\end{itemize}

Proceso de encapsulamiento: Acción de otorgar permisos para que el estado de un objeto pueda ser manipulado. Esti se logra utilizando los llamados modificadores de acceso. (Ningun otro objeto puede modificar su estado)


\begin{itemize}
  \item public (métodos y clases)
  \item protected (atributos, métodos )
  \item private (atributos)
  \item default, package o sin modificador (clases del mismo paquete)
\end{itemize}

{\centering
\includegraphics[scale=3.5]{pictures/pic1.jpg}

}

Antes la programación paradigma estructurado tenía: secuencial, selectiva, iterativa como estructura central.

{\centering
\begin{tikzpicture}
  \begin{class}[text width=8cm]{ Profesor }{0 ,0}
    \attribute{ Nombre }
    \attribute{Apellidos }
    \attribute{Escuela }
    \attribute{Materias }
    \operation{ Subir calificaciones }
  \end{class}
\end{tikzpicture}

}

{\centering

\begin{tikzpicture}
  \begin{class}[text width=8cm]{ Materia }{0 ,0}
    \attribute{Título}
    \attribute{Unidades de aprendizaje }
    \attribute{Escuela }
    \attribute{Plan de estudios }
    \attribute{Recursos educativos }
    \operation{ Inscribir }
    \operation{ Asociar a profesor }
    \operation{ Asociar a alumno }
  \end{class}
\end{tikzpicture}

}

{\centering

\begin{tikzpicture}
  \begin{class}[text width=8cm]{ Alumno }{0 ,0}
    \attribute{Nombre}
    \attribute{Apellidos }
    \attribute{Número de boleta }
    \attribute{Promedio }
    \attribute{Escuela }
    \operation{Inscribir alumno }
    \operation{Inscribir materia }
  \end{class}
\end{tikzpicture}

}
\section{Asociaciones}

\begin{itemize}
    \item Asociación: Comparten información, atributos, asociación es mas fuerte \textbf{Codificación: Comparten atributos}. 
    \item Agregación Empresa-Cliente, sin clientes si hay empresa, Por ejemplo empresa y cliente, la empresa no deja de ser empresa si no tiene ningún cliente, multiplicidad 0 a muchos, muchos a muchos, 0 a N. Se da mas frecuente que la composición. \textbf{Codificación: Método Agregar nuevo cliente } 
    \item Composición: Empresa-Empleado, sin empleados no hay empresa, El tiempo de vida de los objetos Empleado depende del tiempo de vida de Empresa, ya que si no existe una Empresa no pueden existir sus empleados., Composición es relación a 1 \textbf{Codificación: Se instancia la clase que componte a la principal, como atributo de la otra con new, en el constructor de la clase princcipal crea con new instancia de otra clase, los objetos se crean dentro de la clase, usualemente con el constructor de la calse principal }
    \item Dependencia, instanciación o uso: Comparten métodos o funciones, es mas débil que asociación. \textbf{Codificación: Uno de sus métodos usa otra clase parte de ella no por completo porque sino es asociación, usa los atributos de otra clase solo para ejeutar n metodo o imprimir un resultaado pero sus atributos no forman parte de la clase en cuestion }
    \item Herencia
\end{itemize}

Una asociación es un concepto general de UML para indicar que dos clases están asociadas, sea como sea. La dependencia es un caso específico de asociación, igual que agregación, composición y herencia.

Multiplicidad es el numero de objetos que están relacionados.

\begin {tikzpicture}
\begin {class}[text width = 7cm]{Flight}{0 ,0}
\attribute { flightNumber : Integer }
\attribute { departureTime : Date }
\attribute { flightDuration : Minutes }
\attribute { departingAirport : String }
\attribute { arrivingAirport : String }
\operation { delayFlight ( numberOfMinutes :
Minutes )}
\operation { getArrivalTime ( ) : Date }
\end {class}

\begin {class}{Plane}{10,0}
\attribute {airPlaneType : String }
\attribute {maximumSpeed : MPH }
\attribute {maximumDistance : Miles }
\attribute {tailID : String }
\end {class}

\unidirectionalAssociation{[xshift=3cm] Flight}{}{}{[xshift=4cm] Plane}
\end {tikzpicture}

\bigskip
\medskip

\begin {tikzpicture}
\umlnote (note) {This is a note .};
\end {tikzpicture}

\section{Constructor}

Constructor por copia: 
\begin{figure}[H]
 \begin{center}
  \hspace*{\dimexpr-\fboxsep-\fboxrule}
  \fbox{\includegraphics[width=\dimexpr \textwidth-30 \fboxsep-2\fboxrule\relax]{pictures/imga1.jpg}}
  \hspace*{\dimexpr-\fboxsep-\fboxrule}
 \end{center} 
\end{figure}

\section{Static}
Permite generar un bloque de memoria para los elementos (atributos y métodos) static de un objeto sin necesidad de crear una instancia de cla clase.

Los atributos de la case se ven como variables globales para todas las instancias de la clase.

Para hacer uso de esos elementos basta con escribir el nombre de la clase: Ejemplo Persona.nombre

Un uso muy común es para definir variables globales.

\section{Wrapper}
Envolturas, encapsulan tipos de datos primitivo, clases de objetos.

\section{Excepciones}
Un excepción es un error en tiempo de ejecución. El manejo de excepciones le da una segunda oportunidad de ejecución a una app.

Por ejemplo el nullpointer exception es cuando se hace referencia aun objeto que no existe.

Uso de bloque try catch

\begin{center}
  \begin{minted}{java}

try 
{
//Código propenso a errores
}
catch{Exception e}

 public class Try2
         {
          public static void main(String arg[])
          {
           int [] array = new int[20];
           try
           {
            array[-3] = 24; 
           }
           catch(ArrayIndexOutOfBoundsException e)
           {
            System.out.println(" Error de índice en un array");
           }
          }
   }
   
public class dosCM5
{
    public static void main ( Strings args() )
    {
        int x = 10/0;
        int arr[] = new int [10];
     }
     
     try{...}
     catch{...}
     catch{...}
}

class tst  
{ 
    public static void main(String[] args)throws InterruptedException 
    { 
        Thread.sleep(10000); 
        System.out.println("Hello Geeks"); 
    } 
} 
   
\end{minted}  
\end{center}

Composición
\begin{minted}{csharp}
public class Car
{
    public Wheel wheel = new Wheel();

    public void AddWheelToWheels()
    {
        wheel.AddWheel();
    }

    public int CheckWheels()
    {
        return wheel.CheckWheels();
    }
}

public class Wheel
{
    private int _wheels;

    public void AddWheel()
    {
        _wheels += 1;
    }

    public int CheckWheels()
    {
        return _wheels;
    }
}


\end{minted} 

Agregación
\begin{minted}{csharp}
public class Customer
{
    private Order _order;

    public Customer()
    {
        _order = new Order();
    }

    public Customer(Order order)
    {
        _order = order;
    }
        
    public void SetOrder(Order order)
    {
        _order = order;
    }

    public void AddItemToOrder()
    {
        _order.AddItem();
    }

    public int CheckItems()
    {
        return _order.CheckItems();
    }
}
Y la clase Order quedaría de la siguiente forma:

public class Order
{
    private int _items;

    public void AddItem()
    {
        _items += 1;
    }

    public int CheckItems()
    {
        return _items;
    }
}
\end{minted}

\newpage
\section{Ejercicio de relación de clases y codificación}
\begin{minted}{java}

public class Programador 
{
    private int edad;
    private char genero;
    
    public void programar()
    {
        Computadora miPc = new Computadora();
        miPc.setMarca("Acer");
        System.out.print("Programando en mi computadora: " + miPc.marca);
    }
    
    
}

public class Computadora
{
    private string marca;
    private int tamaño;
    private string sistema;
    
    public void setMarca(string m){
 
        marca = m;
 
    }
}

\end{minted} 

\section{Sobrecarga de métodos}
\begin{itemize}
	\item Flexibilidad en el manejo de los objetos.
	\item En métodos permite definir cómo se va a realizar una misma acción pero en diferente forma.
	\item La sobrecarga de métodos se enfoca en los parámetros de entrada, es decir, de diferente tipo orden y número.
	\item No es definir el mismo algoritmo con diferentes entradas.
\end{itemize}

\end{document}